<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ŁapyKota</title>
    <link>https://lapykota.pp.ua/</link>
    <description>Recent content on ŁapyKota</description>
    <language>ru</language>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Dec 2025 20:27:43 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://lapykota.pp.ua/categories/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Анализ «Теологии войны»: верификация критики диалога Павла Щелина и Андрея Ткачева</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/analiz-teologii-voiny/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 10:11:37 +0300</pubDate>
      <description><h4 id="доклад-создана-google-notebook-lm">Доклад создана Google Notebook LM</h4>
<p><strong>Запрос к ИИ:</strong></p>
<p><em>&ldquo;Используя оригинальный текст видео на youtube и файл 01.Критика видео.… , проведи анализ видео и подтверди или опровергни критику позиций Щелина и Ткачева&rdquo;</em></p>
<p><a href="https://lapykota.pp.ua/posts/kak-filosof-schelin/">Оригинальная статья</a></p>
<h2 id="1-введение-цель-и-методология-анализа">1. Введение: Цель и методология анализа</h2>
<p>Цель данного анализа — верификация ключевых тезисов, выдвинутых в критической статье «Как священник и философ конструируют „Теологию войны“». Задача состоит не в пересказе критики, а в ее строгом сопоставлении с первоисточником: транскриптом видеодиалога философа Павла Щелина и протоиерея Андрея Ткачева. Подобная работа призвана объективно оценить, является ли критика точной интерпретацией позиций спикеров или их искажением, что необходимо для глубокого понимания риторических и идеологических конструкций, оправдывающих насилие под прикрытием философских и теологических концепций.</p></description>
    </item><item>
      <title>Как священник и философ конструируют «Теологию войны»</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/kak-filosof-schelin/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 19:55:37 +0300</pubDate>
      <description><p><strong>Видео на YouTube: &ldquo;Причины отсутствия мира. Павел Щелин. Протоиерей Андрей Ткачёв&rdquo;</strong></p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=wi-52wnj7s0">https://www.youtube.com/watch?v=wi-52wnj7s0</a></p>
<p>(видео недоступно в Украине, пользуйтесь VPN)</p>
<h2 id="дисклеймер">Дисклеймер</h2>
<p><strong>Автор статьи придерживается светского мировоззрения и сохраняет нейтралитет в вопросах веры. Данный текст не является критикой православия или религии в целом. Это философский и богословский анализ конкретных идей Павла Щелина и протоиерея Андрея Ткачева. Критика носит исключительно интеллектуальный характер и направлена на деконструкцию аргументов, оправдывающих насилие.</strong></p>
<hr>
<p>Так как мне приходится апеллировать к философским концепциям, я стараюсь давать им понятное объяснение. Но иногда на объяснения тоже нужны объяснения, поэтому будут сноски, которые выглядят вот так — <strong>сноска<mark><sup>42</sup></mark></strong></p></description>
    </item><item>
      <title>Анализ концепции «Место в мире» в лекции Андрея Макарова</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/mesto-v-mire-makarov/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 15:55:37 +0300</pubDate>
      <description><h4 id="резюме-создано-google-notebook-lm">Резюме создано Google Notebook LM</h4>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=c7od6NN6rsY">Ссылка на видео</a></p>
<h2 id="краткая-сводка">Краткая сводка</h2>
<p>В лекции «У тебя есть место в мире?», представленной в формате философского стендапа, Андрей Макаров деконструирует метафору «найти своё место под солнцем».</p>
<p>Основной тезис заключается в отказе от пассивного поиска готового места в пользу активного процесса его <strong>создания и освоения</strong>. Этот процесс представлен как концентрическая экспансия, начинающаяся с самого фундаментального и гарантированного пространства — собственного тела.</p>
<p>Освоение тела через самопознание («стадия зеркала») и физические практики является отправной точкой. Далее экспансия распространяется на жилплощадь, ближайшее социальное окружение (подъезд, двор), виртуальное пространство и город.</p></description>
    </item><item>
      <title>Критика Трансерфинга реальности В.Зеланда</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/kritika-transerfinga-zelanda/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 21:55:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Концепция Трансерфинга реальности Вадима Зеланда, несмотря на коммерческий успех и популярность, подвергается серьезной критике со стороны научного сообщества, психологов и философов. Основные претензии можно разделить на несколько ключевых категорий.</p>
<h3 id="научная-необоснованность-и-псевдофизика">Научная необоснованность и псевдофизика</h3>
<p>Фундаментальная претензия к Трансерфингу — это использование научной терминологии для описания эзотерических идей без доказательной базы.</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Мистификация квантовой физики:</strong> Зеланд апеллирует к принципам квантовой механики (эффект наблюдателя, дуализм волна-частица, многовариантность вселенной), перенося их законы с микромира на макромир. В реальной физике поведение субатомных частиц не экстраполируется напрямую на социальные события или поведение человека.</p></description>
    </item><item>
      <title>Истоки и факторы развития религий Нью-Эйдж</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/istoki-new-age/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 15:55:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Основными причинами возникновения и расцвета религий Нового Века (Нью-Эйдж), сформировавшихся преимущественно в последние 60 лет, является комплекс социальных, культурных и интеллектуальных факторов. Их корни уходят в глубокий кризис европейского сознания XIX века, а плоды проявились в эпоху массового потребления конца XX века.</p>
<h3 id="1-интеллектуальные-и-духовные-предпосылки-xix--начало-xx-века">1. Интеллектуальные и духовные предпосылки (XIX – начало XX века)</h3>
<ol>
<li>
<p>Кризис традиционного христианства и поиск альтернатив</p>
<p>К концу XIX века европейские интеллектуалы переживали глубокое разочарование в ортодоксальной церкви. Публикации Дарвина (эволюция), Маркса (социальная критика) и Ницше (смерть Бога) разрушили монополию церкви на истину. Возник мировоззренческий вакуум, породивший запрос на «новую духовность» — свободную от жестких догматов, но не отрицающую божественное начало.</p></description>
    </item><item>
      <title>Резистентность к антибиотикам и рациональное использование лекарственных препаратов</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/antibiotikorezistentnost/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Oct 2025 16:11:37 +0300</pubDate>
      <description><h4 id="резюме-создано-google-notebook-lm">Резюме создано Google Notebook LM</h4>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=3uQNagoJxVA">Ссылка на видео</a></p>
<h2 id="краткая-сводка">Краткая сводка</h2>
<p>Настоящий документ синтезирует ключевые тезисы из выступления клинического фармаколога Евгения Никитина, посвященного нарастающей угрозе антибиотикорезистентности и широко распространенным ошибкам в применении лекарственных средств. Основная угроза, названная «пандемией, о которой никто не говорит», заключается в росте устойчивости бактерий к антибиотикам, что, по прогнозам, к 2050 году будет приводить к 10 миллионам смертей ежегодно — больше, чем от онкологических заболеваний на сегодняшний день. Ситуация усугубляется отсутствием принципиально новых классов антибиотиков за последние 40 лет.</p></description>
    </item><item>
      <title>Исторический Конфуций. Мистик и государственный деятель</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/istoricheskij-konfuzij/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 15:11:37 +0300</pubDate>
      <description><h4 id="резюме-создано-google-notebook-lm">Резюме создано Google Notebook LM</h4>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=s3zbKdVNKds">Ссылка на видео</a></p>
<p><strong>Основная тема:</strong> Алексей Маслов предлагает переосмысление фигуры Конфуция, утверждая, что современное восприятие его как исключительно морального философа и государственного деятеля не соответствует его истинной исторической роли, которая, вероятно, была связана с мистическими и религиозными практиками. Маслов разделяет &ldquo;реального Конфуция&rdquo; и &ldquo;мифологизированного Конфуция&rdquo;, который сформировался значительно позже.</p>
<h3 id="1-конфуций-как-центральная-фигура-восточной-азии-но-с-загадкой"><strong>1. Конфуций как центральная фигура Восточной Азии, но с загадкой</strong></h3>
<ul>
<li><strong>Всеобщее признание:</strong> Конфуций является центральной фигурой для всей Восточной Азии, не только для Китая. Его имя ассоциируется с китайской философией и мудростью.</li>
<li><em>Цитата:</em> &ldquo;Конфуций является безусловно центральной важнейший фигурой для всей Восточной Азии, не только для Китая. Если у любого человека спросить, что ему приходит на ум, когда мы говорим о Китае, китайской философии, китайской мудрости, конечно же, сразу возникнет вопрос о Конфуции&rdquo;.</li>
<li><strong>Конфуцианство как основа цивилизации:</strong> Конфуцианство распространено в Китае, Японии, Корее и даже Вьетнаме, формируя единую канву восточноазиатской цивилизации.</li>
<li><strong>Две стороны фигуры Конфуция:Общепринятая:</strong> Мудрый учитель, проповедовавший морально-политическую доктрину (почтительность, долг, служение государству).</li>
<li><strong>Малоизученная и интересная:</strong> Его роль не вполне вписывается в исторический контекст V-IV веков до нашей эры, если рассматривать его только как моралиста.</li>
</ul>
<h3 id="2-источники-информации-о-конфуции-и-его-мифологизация"><strong>2. Источники информации о Конфуции и его мифологизация</strong></h3>
<ul>
<li><strong>&ldquo;Лунь Юй&rdquo; (Беседы и суждения):</strong> Единственный источник – это записи его учеников, сделанные в разные периоды и по разным поводам.</li>
<li><em>Цитата:</em> &ldquo;Его труд &ldquo;Лунь Юй&rdquo; — это по сути дела записи его учеников. Он переводится дословно: &ldquo;Беседы и суждения&rdquo;, и был сделан, вероятно, в разные периоды разными учениками и по разным поводам&rdquo;.</li>
<li><strong>Значение разрозненности:</strong> Это позволяет увидеть &ldquo;живого человека&rdquo;, который &ldquo;страдал, был неудачником, но при этом очень мудрым человеком&rdquo;, до его последующей мифологизации.</li>
<li><strong>Мифологизация Конфуция:Начало:</strong> Происходит в I веке нашей эры, почти через 500 лет после его смерти.</li>
<li><strong>Проявления:</strong> Создание мифообраза, алтарей на родине, присвоение посмертных титулов (правитель, великий мудрец), а в XI-XIII веках – &ldquo;учитель учителей&rdquo;.</li>
<li><strong>Отделение от первоначальной фигуры:</strong> С XIII века Конфуций полностью отделяется от своего реального образа, и его философия, какой мы её знаем, &ldquo;очень мало соответствует тому, чему он по-настоящему учил&rdquo;.</li>
</ul>
<h3 id="3-загадки-ранней-жизни-и-первоначального-учения-конфуция"><strong>3. Загадки ранней жизни и первоначального учения Конфуция</strong></h3>
<ul>
<li>**Образование:**Известно, что в юности он был учетчиком стада и знал математику.</li>
<li><em>Цитата:</em> &ldquo;Но нигде не сказано, чему все-таки он обучался, кто были его учителя. Это первая загадка, которую в известной степени сопоставяют с загадкой Иисуса Христа&rdquo;.</li>
<li><strong>Первоначальное учение/деятельность:Организатор ритуалов:</strong> Его приглашали для проведения ритуалов, что указывает на знание их порядка.</li>
<li><strong>Экзорцист/заклинатель духов:</strong> Несколько раз его приглашали для ритуалов экзорцизма, &ldquo;изгнания духов и заговаривания ряда духов очага&rdquo;, что подразумевает общение с духами.</li>
<li><em>Цитата:</em> &ldquo;Он общался с духами. При этом есть известная фраза, которая приписывается Конфуцию, котораяй содержится в его трудах о духах. О них надо знать, но держаться от них подальше&rdquo;.</li>
<li><strong>Вывод:</strong> Эти факты указывают, что Конфуций, вероятно, готовился как священнослужитель, мистический учитель, совершающий ритуалы изгнания и поклонения духам.</li>
</ul>
<h3 id="4-преследования-конфуция-и-его-трагедия"><strong>4. Преследования Конфуция и его трагедия</strong></h3>
<ul>
<li><strong>Малочисленность и отток учеников:</strong> Несмотря на &ldquo;священную цифру&rdquo; в 72 ученика, общины из такого числа не существовало, и ученики часто покидали его.</li>
<li><em>Цитата:</em> &ldquo;История рассказывает, что от конфуция неоднократно уходили ученики. Просто когда, например, путешествовал по царству Чень от него ушли все ученики. Они испугались, испугались, скорее всего, того, что конфуций был преследуем&rdquo;</li>
<li><strong>Причина преследований:</strong> Не оспаривал статус правителей. Его главная задача, казалось бы, была &ldquo;вернуться в золотую древность&rdquo; – к стабильности и порядку, где каждый &ldquo;на своих местах&rdquo; (&ldquo;правитель был правителем, сын – сыном, отец – отцом, чиновник – чиновником&rdquo;).</li>
<li><strong>Конфликт статусов:</strong> Маслов предполагает, что причина преследований в том, что &ldquo;реальный Конфуций он ушел от одного статуса и не пришел к другому статусу. Он ушел от статуса священнослужителя, мистика, но не пришел к статусу государства деятеля&rdquo;.</li>
<li><strong>Неудачный администратор:</strong> Конфуций лишь однажды занимал государственную должность (секретарь уезда) и был, вероятно, &ldquo;очень неудачным администратором&rdquo;.</li>
<li><strong>Жестокость и мистический подход:Казнь чиновника:</strong> Казнил чиновника Шоу Цзэн Мао за неточное обращение к правителю.</li>
<li><em>Цитата:</em> &ldquo;Для Конфуция человек это не физическое существо, а это набор свойств, прежде всего, духовных и свойств политика моральных. Вот, если человек делает ошибку в обращении, если он неправильно пишет письмо на высочайшее имя местоуправителя, он перестает быть человеком. Он подобен животному, котороей просто подделывается под человека. Конечно, его надо казнить&rdquo;</li>
<li><strong>Казнь акробатов:</strong> Требовал казнить акробатов за нарушение ритуала во время встречи правителей.</li>
<li><strong>Вывод:</strong> &ldquo;Нарушение ритуала влечет за собой смерть, смерть человека как физическую, так и моральную&rdquo;. Это подход мистический (религиозный), это не политический подход. Конфуций пытался поставить мистические культы на службу политике, что было &ldquo;абсолютно утопическая идея&rdquo;.</li>
</ul>
<h3 id="5-обвинения-в"><strong>5. Обвинения в &ldquo;измене традиции&rdquo; и десакрализации</strong></h3>
<ul>
<li><strong>&ldquo;Безумцы&rdquo; (шаманы/медиумы):</strong> В &ldquo;Лунь Юй&rdquo; описываются встречи с &ldquo;безумцами&rdquo;, которые критикуют Конфуция.</li>
<li><em>Цитата:</em> Этот безумец говорит, что &ldquo;вы не тому учителю служите&rdquo;. То есть, он говорит, что Конфуций изменил традиции.</li>
<li><em>Цитата:</em> &ldquo;Встречается другой безумец из царства Чу, южного царства, и обращается к нему: &ldquo;О, Феникс, Феникс, как упала твоя благодать&rdquo;.</li>
<li><strong>Суть обвинений:</strong> Конфуция обвиняли в том, что он &ldquo;начинает обучать мистическим знаниям людей которые этому не предназначены&rdquo;, то есть десакрализует знания, которые должны были оставаться внутри школ. Он делал это, чтобы &ldquo;утихомирить Поднебесную&rdquo;, устранить столкновения.</li>
</ul>
<h3 id="6-переосмысление-известных-фраз-конфуция"><strong>6. Переосмысление известных фраз Конфуция</strong></h3>
<ul>
<li><strong>&ldquo;Нет большей радости, как друг приехал издалека&rdquo;. Традиционное понимание:</strong> Радость мудреца, живущего в уединении, от приезда друга.</li>
<li><strong>Новое понимание:</strong> Слово &ldquo;друг&rdquo; (хан) в древности означало &ldquo;член той же школы&rdquo;.</li>
<li><em>Цитата:</em> &ldquo;Нет больше радости, чем когда ко мне приезжают человек, который принадлежит к той же школе, что и я&rdquo;</li>
<li><strong>Смысл:</strong> Конфуций, будучи великим учителем, был изолирован от своей школы и радовался возможности поделиться знаниями с собратьями по учению.</li>
<li><strong>&ldquo;Учиться и повторять изученное, не в этом ли радость?&rdquo; Традиционное понимание:</strong> Изучение наследия предков и его претворение. Подтверждает статус Конфуция как менторского учителя, который &ldquo;ничего не создает, а лишь повторет изученное&rdquo;.</li>
<li><strong>Возможное второе/третье значение:</strong> &ldquo;Учиться у духов, то есть вопрошать у духов, вопрошать вновь и вновь. Не в этом ли радость от получения знания&rdquo;.</li>
<li><strong>Вывод:</strong> Это показывает Конфуция как &ldquo;неким вопрошателем или медиумом духов&rdquo;, пытающимся передать духовное знание ученикам.</li>
</ul>
<h3 id="7-трагедия"><strong>7. Трагедия &ldquo;живого Конфуция&rdquo;</strong></h3>
<ul>
<li><strong>Крах посредника:</strong> Конфуций пытался быть посредником &ldquo;между миром архаики и миром той современности&rdquo;.</li>
<li><strong>Непонятый и изгнанный:</strong> &ldquo;Конфуций, по сути дела, умирает непонятым, изгнанным и не слушаемым никем&rdquo;.</li>
<li><strong>Реальная трагедия:</strong> &ldquo;Это как раз и есть реальная трагедия человека, который пытался изложить на современном в то время языке древнюю мудрость&rdquo;.</li>
<li><strong>Переоценка и современный образ:</strong> &ldquo;А потом началась переоценка Конфуция. Этот Конфуций, которого мы сегодня знаем, это другой Конфуций, это мудрец и политический мыслитель&rdquo;.</li>
</ul>
<p><strong>Вывод:</strong> Алексей Маслов призывает к более глубокому и критическому взгляду на исторического Конфуция, отделяя его от позднейших мифов и обнаруживая в нём черты мистического учителя и священнослужителя, чьи попытки интегрировать древние мистические знания в политику своего времени остались непонятыми и отвергнутыми.</p></description>
    </item><item>
      <title>Прогноз внешней экспансии Китая в 15 в.</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/prognoz-kitajskoj-ekspansii/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 14:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Читать: <a href="/posts/kitaj-ne-kolonialnaja-derzhava/">Почему Китай не стал колониальной державой?</a></p>
<h4 id="гипотетический-сценарий-купеческой-империи">Гипотетический сценарий «Купеческой империи»</h4>
<h3 id="создание-альтернативной-исторической-реальности">Создание альтернативной исторической реальности</h3>
<p>История династии Мин (1368–1644 гг.) представляет собой один из наиболее интригующих парадоксов в мировой истории. Обладая передовыми технологиями и логистическими возможностями, превосходящими таковые у европейских держав своего времени, что было ярко продемонстрировано в ходе масштабных морских экспедиций под командованием адмирала Чжэн Хэ, Китай, тем не менее, не стал морской колониальной империей. Вместо этого, под влиянием внутренней политики и идеологии, он избрал путь изоляционизма, что привело к резкому контрасту с европейской колониальной экспансией, начавшейся примерно столетие спустя.</p></description>
    </item><item>
      <title>Почему Китай не стал колониальной державой?</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/kitaj-ne-kolonialnaja-derzhava/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 13:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Читать: <a href="/posts/prognoz-kitajskoj-ekspansii/">Гипотетический прогноз китайской экспансии 15 века.</a></p>
<h3 id="парадокс-поднебесной--величие-флота-и-отсутствие-колоний">Парадокс Поднебесной — величие флота и отсутствие колоний</h3>
<p>Вопрос о том, почему Китай, обладавший в XV веке самым мощным флотом в мире и огромным населением, не стал морской колониальной империей, является одной из ключевых загадок мировой истории. Этот парадокс становится особенно острым, если сопоставить его с развитием европейских держав, которые, имея значительно меньшие ресурсы, начали эпоху Великих географических открытий и глобальной колониальной экспансии. В то время как флотилия адмирала Чжэн Хэ, состоявшая из гигантских «кораблей-сокровищниц», превосходила европейские суда в несколько раз по размерам и количеству, она так и не привела к созданию заморских колоний.</p></description>
    </item><item>
      <title>Критический анализ древнекитайских доктрин управления</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/drevnekitajskie-doctriny-upravlenija/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 10:13:37 +0300</pubDate>
      <description><h4 id="конфуцианство-легизм-и-даосизм-как-основа-государственных-систем">Конфуцианство, Легизм и Даосизм как основа государственных систем</h4>
<h3 id="сто-школ-мысли-и-поиск-пути-управления">«Сто школ» мысли и поиск Пути управления</h3>
<p>Период Сражающихся царств (ок. 475–221 гг. до н.э.) в истории Китая был эпохой глубочайшего политического и социального кризиса. Разрозненные царства постоянно враждовали, а хаос и массовая милитаризация стали нормой. В условиях этой смуты возникла уникальная интеллектуальная среда, известная как «Сто школ» мысли (諸子百家), где странствующие философы предлагали конкурирующим правителям свои доктрины как единственный верный путь к объединению, стабильности и процветанию. Три из этих школ — конфуцианство, легизм и даосизм — предложили принципиально разные подходы к государственному управлению, каждый из которых имел свои сильные стороны и фундаментальные недостатки. Их анализ показывает, насколько адекватными они были для своего времени и как их синтез сформировал политическую систему Китая на тысячелетия вперед.</p></description>
    </item><item>
      <title>Конфуцианство: Философия гармонии и порядка</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/confuzy-philosofy/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Конфуцианство представляет собой одну из наиболее влиятельных и долговечных философских и этических систем в истории человечества, оказавшую глубокое и всеобъемлющее влияние на цивилизации Восточной Азии. Возникнув в условиях политической раздробленности и социального кризиса Древнего Китая, оно развилось из собрания морально-этических рекомендаций в полноценную государственную доктрину, пронизывающую все аспекты жизни — от управления государством до межличностных отношений. Учение, сосредоточенное не на вопросах божественного или загробного мира, а на прагматике земной жизни, стремилось восстановить утраченный порядок и гармонию через воспитание добродетельного человека и построение справедливого общества. Настоящий доклад представляет собой всестороннее исследование конфуцианства, охватывающее его исторические корни, фундаментальные принципы, канонические тексты, эволюцию и современную актуальность.</p></description>
    </item><item>
      <title>Даосизм: Философия, практика и ее влияние на культуру</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/daosizm-philosofy/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 21:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Даосизм представляет собой одно из наиболее самобытных и влиятельных учений в истории человеческой мысли, которое глубоко укоренено в китайской культуре. Это уникальное явление, сочетающее в себе древнюю и сложную философскую систему с развитой религиозной традицией. Даосизм является одной из старейших исконно китайских религий, чье зарождение традиционно относят к VI веку до нашей эры. Учение возникло в период, известный как эпоха Воюющих царств (Чжаньго, 403–221 гг. до н.э.), и с тех пор оказывало мощное влияние на китайскую культуру, постоянно эволюционируя и адаптируясь к меняющимся историческим условиям.</p></description>
    </item><item>
      <title>Успение Богородицы. Символика икон и живописи</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/uspenie-bogoroditsy/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Праздник Успения Пресвятой Богородицы, отмечаемый Православной Церковью 28 августа по новому стилю, является одним из двенадцати главных праздников церковного года, так называемых двунадесятых праздников. Это торжество посвящено окончанию земной жизни Девы Марии, ее преставлению и вознесению на небеса, где она вошла в вечную славу.</p>
<h2 id="1-богословско-исторические-основы-праздника">1. Богословско-исторические основы праздника</h2>
<h3 id="11-происхождение-и-богословский-смысл-события">1.1 Происхождение и богословский смысл события</h3>
<p>Событие Успения не описано в канонических текстах Нового Завета, однако его история имеет глубокие корни в церковном предании и апокрифических писаниях, которые послужили литературной основой для гимнографии и иконографии праздника. Богословский смысл Успения, что в переводе с церковнославянского означает «сон», заключается в том, что смерть для Богородицы не была уничтожением, а лишь мирным переходом от земного бытия к небесному, от тления и разрушения к вечному бессмертию. Как «Матерь Жизни» (Mήτηρ ὑπάρχουσα τῆς ζωῆς), она не могла быть удержана гробом и смертью, но была преставлена к вечной Жизни, Которой дала плоть. Это событие, таким образом, символизирует победу жизни над смертью и является свидетельством воскресения и вечной жизни, обещанной всем верующим.</p></description>
    </item><item>
      <title>Оскар Уайлд. Саломея</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/wilde-salome-text/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 22:35:16 +0300</pubDate>
      <description><p><strong>«Саломе́я»</strong> (фр. Salomé) — одноактная трагедия Оскара Уайльда. Пьеса написана на французском языке в 1891 году. Переведена на английский и издана в Лондоне в 1894 году.</p>
<p>В основе трагедии лежит история Саломеи, персонажа Нового Завета (имя в Библии не названо, впервые оно встречается у Иосифа Флавия). Саломея — падчерица тетрарха Ирода Антипы, обольстившая Ирода исполнением Танца Семи Покрывал. К ужасу отчима и к радости своей матери Иродиады она требует в награду голову пророка Иоканаана (в Библии Иоанна Крестителя) на серебряном блюде.</p></description>
    </item><item>
      <title>Миф о Персее</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/mif-o-persee/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 15:50:50 +0300</pubDate>
      <description><h2 id="миф-о-персее">Миф о Персее</h2>
<p>В Аргосе жил царь, которому предсказали, что он будет убит своим внуком.</p>
<p>У царя была дочь Даная, такая красавица, что молва о ней шла по всей Греции.</p>
<p>Царь испугался, что Даная родит сына, который убьёт его, и решил никогда не выдавать её замуж. Он велел построить подземный дом из твёрдого камня, с медными дверями, с крепкими затворами — и запер там дочь, чтобы никто из мужчин не мог увидеть её.</p></description>
    </item></channel>
</rss>