<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ŁapyKota</title>
    <link>https://lapykota.pp.ua/</link>
    <description>Recent content on ŁapyKota</description>
    <language>ru</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Sep 2025 16:35:34 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://lapykota.pp.ua/categories/pics/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Даосизм: Философия, практика и ее влияние на культуру</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/daosizm-philosofy/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 21:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Даосизм представляет собой одно из наиболее самобытных и влиятельных учений в истории человеческой мысли, которое глубоко укоренено в китайской культуре. Это уникальное явление, сочетающее в себе древнюю и сложную философскую систему с развитой религиозной традицией. Даосизм является одной из старейших исконно китайских религий, чье зарождение традиционно относят к VI веку до нашей эры. Учение возникло в период, известный как эпоха Воюющих царств (Чжаньго, 403–221 гг. до н.э.), и с тех пор оказывало мощное влияние на китайскую культуру, постоянно эволюционируя и адаптируясь к меняющимся историческим условиям.</p></description>
    </item><item>
      <title>Успение Богородицы. Символика икон и живописи</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/uspenie-bogoroditsy/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Праздник Успения Пресвятой Богородицы, отмечаемый Православной Церковью 28 августа по новому стилю, является одним из двенадцати главных праздников церковного года, так называемых двунадесятых праздников. Это торжество посвящено окончанию земной жизни Девы Марии, ее преставлению и вознесению на небеса, где она вошла в вечную славу.</p>
<h2 id="1-богословско-исторические-основы-праздника">1. Богословско-исторические основы праздника</h2>
<h3 id="11-происхождение-и-богословский-смысл-события">1.1 Происхождение и богословский смысл события</h3>
<p>Событие Успения не описано в канонических текстах Нового Завета, однако его история имеет глубокие корни в церковном предании и апокрифических писаниях, которые послужили литературной основой для гимнографии и иконографии праздника. Богословский смысл Успения, что в переводе с церковнославянского означает «сон», заключается в том, что смерть для Богородицы не была уничтожением, а лишь мирным переходом от земного бытия к небесному, от тления и разрушения к вечному бессмертию. Как «Матерь Жизни» (Mήτηρ ὑπάρχουσα τῆς ζωῆς), она не могла быть удержана гробом и смертью, но была преставлена к вечной Жизни, Которой дала плоть. Это событие, таким образом, символизирует победу жизни над смертью и является свидетельством воскресения и вечной жизни, обещанной всем верующим.</p></description>
    </item><item>
      <title>Оскар Уайлд. Саломея</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/wilde-salome-text/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 22:35:16 +0300</pubDate>
      <description><p><strong>«Саломе́я»</strong> (фр. Salomé) — одноактная трагедия Оскара Уайльда. Пьеса написана на французском языке в 1891 году. Переведена на английский и издана в Лондоне в 1894 году.</p>
<p>В основе трагедии лежит история Саломеи, персонажа Нового Завета (имя в Библии не названо, впервые оно встречается у Иосифа Флавия). Саломея — падчерица тетрарха Ирода Антипы, обольстившая Ирода исполнением Танца Семи Покрывал. К ужасу отчима и к радости своей матери Иродиады она требует в награду голову пророка Иоканаана (в Библии Иоанна Крестителя) на серебряном блюде.</p></description>
    </item><item>
      <title>Миф о Персее</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/mif-o-persee/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 15:50:50 +0300</pubDate>
      <description><h2 id="миф-о-персее">Миф о Персее</h2>
<p>В Аргосе жил царь, которому предсказали, что он будет убит своим внуком.</p>
<p>У царя была дочь Даная, такая красавица, что молва о ней шла по всей Греции.</p>
<p>Царь испугался, что Даная родит сына, который убьёт его, и решил никогда не выдавать её замуж. Он велел построить подземный дом из твёрдого камня, с медными дверями, с крепкими затворами — и запер там дочь, чтобы никто из мужчин не мог увидеть её.</p></description>
    </item></channel>
</rss>