<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ŁapyKota</title>
    <link>https://lapykota.pp.ua/</link>
    <description>Recent content on ŁapyKota</description>
    <language>ru</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 14:49:12 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://lapykota.pp.ua/categories/pics/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
      <title>Прогноз внешней экспансии Китая в 15 в.</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/prognoz-kitajskoj-ekspansii/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 14:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Читать: <a href="/posts/kitaj-ne-kolonialnaja-derzhava/">Почему Китай не стал колониальной державой?</a></p>
<h4 id="гипотетический-сценарий-купеческой-империи">Гипотетический сценарий «Купеческой империи»</h4>
<h3 id="создание-альтернативной-исторической-реальности">Создание альтернативной исторической реальности</h3>
<p>История династии Мин (1368–1644 гг.) представляет собой один из наиболее интригующих парадоксов в мировой истории. Обладая передовыми технологиями и логистическими возможностями, превосходящими таковые у европейских держав своего времени, что было ярко продемонстрировано в ходе масштабных морских экспедиций под командованием адмирала Чжэн Хэ, Китай, тем не менее, не стал морской колониальной империей. Вместо этого, под влиянием внутренней политики и идеологии, он избрал путь изоляционизма, что привело к резкому контрасту с европейской колониальной экспансией, начавшейся примерно столетие спустя.</p></description>
    </item><item>
      <title>Почему Китай не стал колониальной державой?</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/kitaj-ne-kolonialnaja-derzhava/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 13:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Читать: <a href="/posts/prognoz-kitajskoj-ekspansii/">Гипотетический прогноз китайской экспансии 15 века.</a></p>
<h3 id="парадокс-поднебесной--величие-флота-и-отсутствие-колоний">Парадокс Поднебесной — величие флота и отсутствие колоний</h3>
<p>Вопрос о том, почему Китай, обладавший в XV веке самым мощным флотом в мире и огромным населением, не стал морской колониальной империей, является одной из ключевых загадок мировой истории. Этот парадокс становится особенно острым, если сопоставить его с развитием европейских держав, которые, имея значительно меньшие ресурсы, начали эпоху Великих географических открытий и глобальной колониальной экспансии. В то время как флотилия адмирала Чжэн Хэ, состоявшая из гигантских «кораблей-сокровищниц», превосходила европейские суда в несколько раз по размерам и количеству, она так и не привела к созданию заморских колоний.</p></description>
    </item><item>
      <title>Критический анализ древнекитайских доктрин управления</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/drevnekitajskie-doctriny-upravlenija/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 10:13:37 +0300</pubDate>
      <description><h4 id="конфуцианство-легизм-и-даосизм-как-основа-государственных-систем">Конфуцианство, Легизм и Даосизм как основа государственных систем</h4>
<h3 id="сто-школ-мысли-и-поиск-пути-управления">«Сто школ» мысли и поиск Пути управления</h3>
<p>Период Сражающихся царств (ок. 475–221 гг. до н.э.) в истории Китая был эпохой глубочайшего политического и социального кризиса. Разрозненные царства постоянно враждовали, а хаос и массовая милитаризация стали нормой. В условиях этой смуты возникла уникальная интеллектуальная среда, известная как «Сто школ» мысли (諸子百家), где странствующие философы предлагали конкурирующим правителям свои доктрины как единственный верный путь к объединению, стабильности и процветанию. Три из этих школ — конфуцианство, легизм и даосизм — предложили принципиально разные подходы к государственному управлению, каждый из которых имел свои сильные стороны и фундаментальные недостатки. Их анализ показывает, насколько адекватными они были для своего времени и как их синтез сформировал политическую систему Китая на тысячелетия вперед.</p></description>
    </item><item>
      <title>Конфуцианство: Философия гармонии и порядка</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/confuzy-philosofy/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Конфуцианство представляет собой одну из наиболее влиятельных и долговечных философских и этических систем в истории человечества, оказавшую глубокое и всеобъемлющее влияние на цивилизации Восточной Азии. Возникнув в условиях политической раздробленности и социального кризиса Древнего Китая, оно развилось из собрания морально-этических рекомендаций в полноценную государственную доктрину, пронизывающую все аспекты жизни — от управления государством до межличностных отношений. Учение, сосредоточенное не на вопросах божественного или загробного мира, а на прагматике земной жизни, стремилось восстановить утраченный порядок и гармонию через воспитание добродетельного человека и построение справедливого общества. Настоящий доклад представляет собой всестороннее исследование конфуцианства, охватывающее его исторические корни, фундаментальные принципы, канонические тексты, эволюцию и современную актуальность.</p></description>
    </item><item>
      <title>Даосизм: Философия, практика и ее влияние на культуру</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/daosizm-philosofy/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 21:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Даосизм представляет собой одно из наиболее самобытных и влиятельных учений в истории человеческой мысли, которое глубоко укоренено в китайской культуре. Это уникальное явление, сочетающее в себе древнюю и сложную философскую систему с развитой религиозной традицией. Даосизм является одной из старейших исконно китайских религий, чье зарождение традиционно относят к VI веку до нашей эры. Учение возникло в период, известный как эпоха Воюющих царств (Чжаньго, 403–221 гг. до н.э.), и с тех пор оказывало мощное влияние на китайскую культуру, постоянно эволюционируя и адаптируясь к меняющимся историческим условиям.</p></description>
    </item><item>
      <title>Успение Богородицы. Символика икон и живописи</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/uspenie-bogoroditsy/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:11:37 +0300</pubDate>
      <description><p>Праздник Успения Пресвятой Богородицы, отмечаемый Православной Церковью 28 августа по новому стилю, является одним из двенадцати главных праздников церковного года, так называемых двунадесятых праздников. Это торжество посвящено окончанию земной жизни Девы Марии, ее преставлению и вознесению на небеса, где она вошла в вечную славу.</p>
<h2 id="1-богословско-исторические-основы-праздника">1. Богословско-исторические основы праздника</h2>
<h3 id="11-происхождение-и-богословский-смысл-события">1.1 Происхождение и богословский смысл события</h3>
<p>Событие Успения не описано в канонических текстах Нового Завета, однако его история имеет глубокие корни в церковном предании и апокрифических писаниях, которые послужили литературной основой для гимнографии и иконографии праздника. Богословский смысл Успения, что в переводе с церковнославянского означает «сон», заключается в том, что смерть для Богородицы не была уничтожением, а лишь мирным переходом от земного бытия к небесному, от тления и разрушения к вечному бессмертию. Как «Матерь Жизни» (Mήτηρ ὑπάρχουσα τῆς ζωῆς), она не могла быть удержана гробом и смертью, но была преставлена к вечной Жизни, Которой дала плоть. Это событие, таким образом, символизирует победу жизни над смертью и является свидетельством воскресения и вечной жизни, обещанной всем верующим.</p></description>
    </item><item>
      <title>Оскар Уайлд. Саломея</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/wilde-salome-text/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 22:35:16 +0300</pubDate>
      <description><p><strong>«Саломе́я»</strong> (фр. Salomé) — одноактная трагедия Оскара Уайльда. Пьеса написана на французском языке в 1891 году. Переведена на английский и издана в Лондоне в 1894 году.</p>
<p>В основе трагедии лежит история Саломеи, персонажа Нового Завета (имя в Библии не названо, впервые оно встречается у Иосифа Флавия). Саломея — падчерица тетрарха Ирода Антипы, обольстившая Ирода исполнением Танца Семи Покрывал. К ужасу отчима и к радости своей матери Иродиады она требует в награду голову пророка Иоканаана (в Библии Иоанна Крестителя) на серебряном блюде.</p></description>
    </item><item>
      <title>Миф о Персее</title>
      <link>https://lapykota.pp.ua/posts/mif-o-persee/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 15:50:50 +0300</pubDate>
      <description><h2 id="миф-о-персее">Миф о Персее</h2>
<p>В Аргосе жил царь, которому предсказали, что он будет убит своим внуком.</p>
<p>У царя была дочь Даная, такая красавица, что молва о ней шла по всей Греции.</p>
<p>Царь испугался, что Даная родит сына, который убьёт его, и решил никогда не выдавать её замуж. Он велел построить подземный дом из твёрдого камня, с медными дверями, с крепкими затворами — и запер там дочь, чтобы никто из мужчин не мог увидеть её.</p></description>
    </item></channel>
</rss>